---
title: Resortes y Fuerzas en equilibrio
author: "Flavio Jara L."
format:
  html
---

## Resortes
Un resorte es un dispositivo mecánico que almacena energía potencial elástica cuando se deforma.

::: {style="text-align:center; width:100%; margin-left: auto; margin-right: auto;"}
![](./1.png)
:::

## Ley de Hooke
La ley de Hooke establece que la fuerza ejercida por un resorte es proporcional a la deformación del resorte, es decir:
$$ F = -k \cdot \Delta x $$
donde:

- $F$ es la fuerza ejercida por el resorte (en Newtons)
- $k$ es la constante del resorte (en N/m)
- $\Delta x$ es la deformación del resorte (en metros)

## Ejemplo
Una persona de 60 kg está parada sobre un resorte de compresión que tiene una constante de 3000 N/m y una longitud inicial de 0.3 m. ¿Cuál es la longitud total del resorte con la persona encima?

::: {style="text-align:center; width:10%; margin-left: auto; margin-right: auto;"}
![](./2.png)
:::

##
Primero calculemos el peso ejercido por la persona:
$$ P = m \cdot g = 60 \, \text{kg} \cdot 9.81 \, \text{m/s}^2 = 588.6 \, \text{N} $$

Esta fuerza es la que se opone a la fuerza del resorte, por lo que podemos igualar las fuerzas:
$$ P = k \cdot \Delta x $$
Reemplazamos:
$$ 588.6 \, \text{N} = -3000 \, \text{N/m} \cdot \Delta x $$
Despejamos $\Delta x$:
$$ \Delta x = \frac{588.6 \, \text{N}}{-3000 \, \text{N/m}} \approx -0.2 \, \text{m} $$

##

Para obtener la longitud total del resorte con la persona encima, sumamos la longitud inicial del resorte y la deformación:
$$ L = L_0 + \Delta x = 0.3 \, \text{m} - 0.2 \, \text{m} = 0.1 \, \text{m} $$
Por lo tanto, la longitud total del resorte con la persona encima es de 0.1 m.

## Ejercicio 1
Un resorte suspendido por uno de sus extremos tiene una longitud de 10 cm . Si le aplicamos una fuerza de 10 N, pasa a medir 20cm. ¿Cuál es la constante del resorte? ¿Cuál sería su longitud si le aplicamos una fuerza de estiramiento de 25 N?

::: {style="text-align:center; width:35%; margin-left: auto; margin-right: auto;"}
![](./3.gif)
:::

##
Para calcular la constante del resorte, utilizamos la ley de Hooke:
$$ F = -k \cdot \Delta x $$
Tenemos que asumir que la longitud inicial del resorte es de 10 cm.
Por lo tanto, la deformación del resorte es:
$$ \Delta x = L - L_0 = 20 \, \text{cm} - 10 \, \text{cm} = 10 \, \text{cm} = 0.1 \, \text{m} $$
Reemplazamos en la ecuación de la ley de Hooke:
$$ 10 \, \text{N} = -k \cdot 0.1 \, \text{m} $$
Despejamos $k$:
$$ k = \frac{10 \, \text{N}}{-0.1 \, \text{m}} = -100 \, \text{N/m} $$

##
Por lo tanto, la constante del resorte es de 100 N/m.
Para calcular la longitud del resorte al aplicar una fuerza de 25 N, utilizamos nuevamente la ley de Hooke:
$$ F = -k \cdot \Delta x $$
Sabemos que la constante del resorte es de 100 N/m, por lo que:
$$ 25 \, \text{N} = -100 \, \text{N/m} \cdot \Delta x $$
Despejamos $\Delta x$:
$$ \Delta x = \frac{25 \, \text{N}}{-100 \, \text{N/m}} = -0.25 \, \text{m} $$
Esto significa que el resorte se estiro 25 cm hacia abajo.


##

Por lo tanto, la longitud total del resorte al aplicar una fuerza de 25 N es:
$$ L = L_0 + \Delta x = 10 \, \text{cm} + 25 \, \text{cm} = 35 \, \text{cm} $$

# Equilibrio en plano inclinado

## Ejercicio 2
Un bloque de 200 N descansa sobre un plano inclinado sin fricción, que tiene una pendiente de 30°, el bloque esta atado a una cuerda sobre una polea sin fricción colocada en el extremo superior del plano y va atada a un segundo bloque. ¿Cuál es el peso del segundo bloque si el sistema se encuentra en equilibrio?

::: {style="text-align:center; width:100%; margin-left: auto; margin-right: auto;"}
![](./4.png)
:::

##
Primero, realizamos el diagrama de cuerpo libre del bloque en el plano inclinado.


::: {style="text-align:center; width:100%; margin-left: auto; margin-right: auto;"}
![](./5.png)
:::

##
Y también del bloque colgante.


::: {style="text-align:center; width:100%; margin-left: auto; margin-right: auto;"}
![](./6.png)
:::

##
El sistema está en equilibrio, por lo que la suma de fuerzas en la dirección del plano inclinado es igual a cero:
$$ \sum F_x = 0 $$
$$ \sum F_y = 0 $$

Descomponemos la fuerza de gravedad del bloque en el plano inclinado:
$$ F_{gx} = m_1\cdot g \cdot \sin(\theta) $$
$$ F_{gy} = m_1\cdot g \cdot \cos(\theta) $$

Realizando la suma de fuerzas en X para el bloque en el plano inclinado:
$$ \sum F_x = T - F_{gx} = 0 $$

##

Ahora realizamos la suma de fuerzas en Y del bloque inclinado:
$$ \sum F_y = N - F_{gy} = 0 $$
Por lo que la normal es:
$$ N = F_{gy} = m_1\cdot g \cdot \cos(\theta) $$

El bloque colgante no tiene fuerzas en X, por lo que la única fuerza que actúa sobre él es su peso y la tensión de la cuerda:
$$ \sum F_y = T - P = 0 $$
$$ T = P = m_2\cdot g $$

##

Nos preguntan por el peso del segundo bloque, por lo que podemos igualar las tensiones de ambos bloques:
$$ T = T $$
$$ m_2 \cdot g = m_1\cdot g \cdot \sin(\theta) $$
$$ m_2 = m_1 \cdot \sin(\theta) $$
$$ P_2 = m_2 \cdot g = m_1 \cdot g \cdot \sin(\theta) $$
$$ P_2 = 200 \, \text{N} \cdot \sin(30°) $$
$$ P_2 = 200 \, \text{N} \cdot 0.5 $$
$$ P_2 = 100 \, \text{N} $$

## Ejercicio 3
Si tenemos un bloque de masa $m$ en una plano inclinado en un ángulo $\theta$ con fricción, ¿cuál debe ser el coeficiente de fricción estático para que el bloque no se deslice?


::: {style="text-align:center; width:60%; margin-left: auto; margin-right: auto;"}
![](./7.png)
:::

##
Dado que el bloque no se debe deslizar, esto implica que el sistema debe estar en equilibrio. Por lo tanto:

$$ \sum F_x = 0 $$
$$ \sum F_y = 0 $$

Descomponemos la fuerza de gravedad del bloque en el plano inclinado:
$$ F_{gx} = m\cdot g \cdot \sin(\theta) $$
$$ F_{gy} = m\cdot g \cdot \cos(\theta) $$

##
Recordando que la fuerza de fricción estática es:
$$ F_{fr} = -\mu_s \cdot N $$

Representamos las fuerzas en Y:
$$ \sum F_y = N - F_{gy} = 0 $$
$$ \sum F_y = N - m\cdot g \cdot \cos(\theta) = 0 $$
$$ \sum F_y = N = m\cdot g \cdot \cos(\theta) $$

Por lo que la fricción es:
$$ F_{fr} = -\mu_s \cdot N = -\mu_s \cdot m\cdot g \cdot \cos(\theta) $$

##
Representamos las fuerzas en X:
$$ \sum F_x = - F_{gx} + F_{r} = 0 $$
$$ \sum F_x = - m\cdot g \cdot \sin(\theta) + (-\mu_s \cdot m\cdot g \cdot \cos(\theta)) = 0 $$
$$ \sum F_x = - m\cdot g \cdot \sin(\theta) - \mu_s \cdot m\cdot g \cdot \cos(\theta) = 0 $$
Despejamos el coeficiente de fricción:
$$ \mu_s = \frac{m\cdot g \cdot \sin(\theta)}{-m\cdot g \cdot \cos(\theta)} $$
$$ \mu_s = -\frac{\sin(\theta)}{\cos(\theta)} $$
$$ \mu_s = -\tan(\theta) $$

# Gracias por su atención
